\chapter{Introdução}

  Por ser um problema constante e de impacto significativo na sociedade, as
  decisões importantes requerem análise e estruturação para que possam oferecer
  bons resultados. Na busca por decisões melhores e mais rápidas, esta tarefa
  tem se tornado cada vez mais auxiliada por sistemas computadorizados, cada
  qual empregando o nível possível de automatização de acordo com a natureza da
  decisão.

  Em outra frente, as transformações dos modelos de comunicação que a sociedade
  vem apresentando com o avanço tecnológico dá outro sentido às interações
  entre indivíduos principalmente no âmbito produtivo. O trabalho e a
  composição de novos processos tem se apoiado cada vez mais em vias digitais,
  de modo que a colaboração passa a vencer parte dos limites temporais e
  locacionais a que sempre foi submetida.

  Em decisões mais amplas existe a necessidade de facilitar a comunicação entre
  os envolvidos, gerar registros e subsidiar as ações a serem tomadas como
  resolução de um problema. No contexto tecnológico e de inovação, as dinâmicas
  destas atividades passam a ser possíveis através de sistemas de apoio à
  decisão que operem de maneira colaborativa.

  Uma importante etapa dos procedimentos de tomada de decisão consiste na
  geração de alternativas. A extensão e demanda por esforços criativos desta
  etapa dependem também da natureza da decisão, ou mais especificadamente da
  complexidade e subjetividade do problema que está sendo tratado. Embora a
  teoria de decisões seja bastante abordada em seu aspecto técnico e gerencial,
  os processos criativos parecem carecer de atenção técnica, prática e de
  pesquisa.

  Indo de encontro à esta necessidade, acredita-se que a combinação dos
  conceitos de qualidade de decisão juntamente com as possibilidades de
  colaboração postas pela era informacional e pelo desenvolvimento tecnológico
  possam oferecer bons recursos no processo de formulação de uma metodologia
  que contribua para o aprimoramento da etapa de geração de alternativas no
  processo decisório.

  Desta forma, especificamente, objetiva-se desenvolver uma ferramenta de apoio
  à tomada de decisão que permita que os participantes de um processo decisório
  discutam e registrem de forma colaborativa num ambiente Web um processo
  decisório e que possam, com o apoio das técnicas combinadas de brainstorming
  e de tabela de estratégia encontrar soluções criativas para os problemas,
  objetivos e restrições apresentados e discutidos durante o processo
  decisório.

  Para o cumprimento desses objetivos, elaborou-se um Plano de Trabalho que
  fundamenta e organiza a pesquisa e o desenvolvimento dessa ferramenta em
  blocos. No próximo bloco, desenvolveu-se a revisão da literatura. Para esse
  bloco foram selecionados conceitos básicos sobre o que são decisões de
  qualidade

